\documentclass[coursework]{SCWorks}
% Тип обучения (одно из значений):
%    bachelor   - бакалавриат (по умолчанию)
%    spec       - специальность
%    master     - магистратура
% Форма обучения (одно из значений):
%    och        - очное (по умолчанию)
%    zaoch      - заочное
% Тип работы (одно из значений):
%    coursework - курсовая работа (по умолчанию)
%    referat    - реферат
%  * otchet     - универсальный отчет
%  * nirjournal - журнал НИР
%  * digital    - итоговая работа для цифровой кафедры
%    diploma    - дипломная работа
%    pract      - отчет о научно-исследовательской работе
%    autoref    - автореферат выпускной работы
%    assignment - задание на выпускную квалификационную работу
%    review     - отзыв руководителя
%    critique   - рецензия на выпускную работу

% * Добавлены вручную. За вопросами к @mchernigin
\usepackage{preamble}

\begin{document}

% Кафедра (в родительном падеже)
\chair{математической кибернетики и компьютерных наук}

% Тема работы
\title{Разработка механизма редактирования учебных курсов для серверной части образовательной платформы <<MergeMinds>>}

% Курс
\course{2}

% Группа
\group{251}

% Факультет (в родительном падеже) (по умолчанию "факультета КНиИТ")
% \department{факультета КНиИТ}

% Специальность/направление код - наименование
% \napravlenie{02.03.02 "--- Фундаментальная информатика и информационные технологии}
% \napravlenie{02.03.01 "--- Математическое обеспечение и администрирование информационных систем}
% \napravlenie{09.03.01 "--- Информатика и вычислительная техника}
\napravlenie{09.03.04 "--- Программная инженерия}
% \napravlenie{10.05.01 "--- Компьютерная безопасность}

% Для студентки. Для работы студента следующая команда не нужна.
% \studentfemale

% Фамилия, имя, отчество в родительном падеже
\author{Тюменцева Радомира Александровича}

% Заведующий кафедрой 
\chtitle{доцент, к.\,ф.-м.\,н.}
\chname{С.\,В.\,Миронов}

% Руководитель ДПП ПП для цифровой кафедры (перекрывает заведующего кафедры)
% \chpretitle{
%     заведующий кафедрой математических основ информатики и олимпиадного\\
%     программирования на базе МАОУ <<Ф"=Т лицей №1>>
% }
% \chtitle{г. Саратов, к.\,ф.-м.\,н., доцент}
% \chname{Кондратова\, Ю.\,Н.}

% Научный руководитель (для реферата преподаватель проверяющий работу)
\satitle{ассистент} %должность, степень, звание
\saname{Н.\,С.\,Рыданов}

% Руководитель практики от организации (руководитель для цифровой кафедры)
\patitle{доцент, к.\,ф.-м.\,н.}
\paname{С.\,В.\,Миронов}

% Руководитель НИР
\nirtitle{доцент, к.\,п.\,н.} % степень, звание
\nirname{В.\,А.\,Векслер}

% Семестр (только для практики, для остальных типов работ не используется)
\term{2}

% Наименование практики (только для практики, для остальных типов работ не
% используется)
\practtype{учебная}

% Продолжительность практики (количество недель) (только для практики, для
% остальных типов работ не используется)
\duration{2}

% Даты начала и окончания практики (только для практики, для остальных типов
% работ не используется)
\practStart{01.07.2024}
\practFinish{13.01.2024}

% Год выполнения отчета
\date{2026}

\maketitle

% Включение нумерации рисунков, формул и таблиц по разделам (по умолчанию -
% нумерация сквозная) (допускается оба вида нумерации)
\secNumbering

\tableofcontents

% Раздел "Обозначения и сокращения". Может отсутствовать в работе
% \abbreviations
% \begin{description}
%     \item ... "--- ...
%     \item ... "--- ...
% \end{description}

% Раздел "Определения". Может отсутствовать в работе
% \definitions

% Раздел "Определения, обозначения и сокращения". Может отсутствовать в работе.
% Если присутствует, то заменяет собой разделы "Обозначения и сокращения" и
% "Определения"
% \defabbr

\intro

В настоящее время наблюдается стремительная цифровая трансформация сферы высшего образования, выраженная в повсеместном внедрении и использовании цифровых платформ для ведения образовательного процесса, в том числе систем управления обучением (LMS). Современные академические платформы эволюционировали от простых хранилищ методических материалов до комплексных распределенных систем, обеспечивающих интерактивное взаимодействие между студентами и преподавательским составом.

Ключевым элементом подобных платформ является подсистема конструирования и редактирования учебных курсов. При этом встречаются случаи, когда контент одного курса (структура модулей, текстовые блоки, задания, тесты) может администрироваться одновременно несколькими сотрудниками кафедры. В условиях многопользовательского доступа к распределенной веб"=системе возникает важная инженерная проблема "--- обеспечение транзакционной целостности данных и предотвращение конфликтов при параллельном изменении одних и тех же сущностей. Без внедрения специализированных механизмов координации сессий редактирования может возникнуть ситуация коллизии данных или состояние гонки (race condition), когда изменения, внесенные одним пользователем, бесследно затираются запросами другого.

Дополнительная сложность заключается в специфике пользовательского опыта (UX) в веб"=приложениях: стандартные механизмы транзакций в базах данных не подходят для того, чтобы изолировать процесс ручного редактирования контента, который может длиться часами. При этом необходимо обеспечить возможность версионирования учебных материалов "--- сохранения состояний курса в разные моменты времени с возможностью отката контента к предыдущим состояниям. Таким образом, разработка эффективного механизма редактирования курсов, сочетающего в себе координацию интерфейсов, строгую изоляцию данных на уровне СУБД и систему сохранения состояний, является актуальной научно"=практической задачей в области программной инженерии.

Целью этой работы является проектирование и программная реализация отказоустойчивого и эффективного механизма редактирования учебных курсов с поддержкой изолированных черновиков и возможностью отката изменений для образовательной платформы <<MergeMinds>>.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:

\begin{enumerate}
  \item изучить и систематизировать существующие теоретические подходы к управлению параллельным доступом к данным в многопользовательских системах (оптимистическое, пессимистическое и распределенное управление конкурентностью);
  \item проанализировать методы версионирования и хранения истории изменений сложных структур данных в реляционных системах управления базами данных;
  \item провести сравнительный анализ альтернативных архитектурных решений, выявить их достоинства, недостатки и компромиссы применительно к специфике образовательных платформ;
  \item разработать схему данных, алгоритмы взаимодействия компонентов (бэкенд"=интерфейса и фронтенд"=клиента) и протокол поддержания сессий редактирования на основе выбранного подхода;
  \item реализовать спроектированный механизм в рамках существующей архитектуры бэкенда образовательной платформы <<MergeMinds>>;
  \item оценить эффективность разработанного решения и его устойчивость к сетевым сбоям и нештатным сценариям поведения пользователей.
\end{enumerate}

\section{Вставьте текст}

\subsection{Проблема параллельного доступа к данным и специфика долгоживущих транзакций в веб"=интерфейсах}

В современных распределенных информационных системах, функционирующих по принципу многопользовательского доступа, одной из фундаментальных задач является обеспечение изоляции и целостности данных при их одновременном изменении. Когда несколько независимых пользователей (клиентов) пытаются одновременно модифицировать одну и ту же сущность в базе данных, возникает феномен конкуренции за ресурсы, способный привести к деградации согласованности информации.

В классической теории систем управления базами данных (СУБД) для описания корректности обработки транзакций применяется аббревиатура ACID (атомарность, согласованность, изолированность, долговечность). Наиболее сложным в реализации является критерий изолированности, определяющий, в какой степени параллельно выполняемые транзакции защищены от взаимного влияния. Нарушение изоляции приводит к ряду канонических аномалий, среди которых в контексте совместного редактирования контента критическое значение имеют следующие:

\begin{itemize}
  \item грязное чтение (dirty read);
  \item неповторяющееся чтение (non"=repeatable read);
  \item потерянное обновление (lost update).
\end{itemize}

Разберём каждую из этих аномалий. 
Грязным чтением называется ситуация, когда одна транзакция считывает данные, измененные другой транзакцией, которая еще не была завершена. Если вторая транзакция выполнит откат, считанные данные окажутся невалидными.
Неповторяющееся чтение "--- это повторное чтение одних и тех же данных в рамках одной транзакции, при котором возвращаются изменившиеся значения, поскольку параллельная транзакция успела зафиксировать свои изменения в промежутке между чтениями.
Потерянное обновление "--- это аномалия, возникающая, когда две транзакции одновременно считывают одну и ту же запись, вносят в нее изменения на основе прочитанного состояния и последовательно записывают результат обратно. В результате модификация, зафиксированная первой транзакцией, полностью и бесследно затирается изменениями второй транзакции.

Наиболее наглядно аномалия потерянного обновления проявляется в многопользовательских веб"=интерфейсах. Рассмотрим типовой сценарий в рамках образовательной платформы, лишенной специализированных механизмов координации.

% TODO: Оформить в mermaid
Преподаватель А (t1) -> Чтение Курса (Версия 1) -> Внесение изменение ----> Запись (t4) -> Курс (Версия 3, изменения Б потеряны)
Преподаватель Б (t2) -> Чтение Курса (Версия 1) -> Внесение изменений -> Запись (t3) ----> Курс (Версия 2)

В момент времени t1 Преподаватель А открывает страницу учебного курса для изменения содержимого одного из его блоков. СУБД выполняет запрос на чтение и возвращает текущее состояние курса. В момент времени t2 Преподаватель Б открывает этот же курс и хочет внести в тот же самый блок уже другие изменения. Бэкенд возвращает Преподавателю Б точно такое же исходное состояние курса, поскольку Преподаватель А еще не сохранил свои изменения.

В момент времени t3 Преподаватель Б завершает редактирование и отправляет запрос на сохранение. Система успешно фиксирует изменения. Однако в момент времени t4 Преподаватель А, работавший медленнее, тоже решает сохранить свои изменения. Его клиентское приложение отправляет данные, сформированные еще на основе исходного состояния. Бэкенд выполняет операцию обновления записи, в результате чего изменения Преподавателя Б, внесенные в момент времени t3, бесследно уничтожаются и перезаписываются Преподавателем А. Возникает состояние гонки (race condition), приводящее к потере результатов труда пользователей и возможному нарушению логической целостности учебной программы.

Для предотвращения подобных аномалий в СУБД предусмотрены стандартные уровни изолированности транзакций (Read Committed, Repeatable Read, Serializable), реализуемые посредством механизмов внутреннего блокирования строк или таблиц. Однако прямое проецирование классических транзакций СУБД на веб"=интерфейсы сталкивается с непреодолимым архитектурным ограничением "--- существованием так называемых долгоживущих транзакций.

В веб"=приложениях процесс взаимодействия пользователя с системой разрывается на физическом уровне. Так, клиент выполняет кратковременный HTTP"=запрос на чтение данных (сессия СУБД открывается и закрывается за миллисекунды), после чего данные отображаются в браузере, и начинается фаза человеческого фактора "--- пользователь может часами изучать текст, отвлекаться, вносить правки локально на фронтенде, и только после этого отправляет кратковременный HTTP"=запрос на запись.

Попытка удерживать физическую транзакцию в базе данных открытой на протяжении всего времени, пока пользователь держит вкладку браузера открытой, является деструктивной практикой. Это приводит к удержанию монопольных блокировок на таблицы или строки СУБД, что полностью парализует работу других пользователей и сервисов платформы. Помимо этого, такой подход приводит к высокому риску возникновения взаимных блокировок и аварийных завершений транзакций при сбое сети или закрытии вкладки браузера пользователем.

Таким образом, стандартные механизмы изоляции СУБД эффективны только для коротких автоматических транзакций. Для решения проблемы параллельного координирования человеческой деятельности в распределенных веб"=системах требуется вынесение логики управления конкурентным доступом на уровень архитектуры бэкенда и создание виртуальных (прикладных) механизмов блокирования.

% После введения — серии \section, \subsection и т.д.

\conclusion

% Отобразить все источники. Даже те, на которые нет ссылок.
% \nocite{*}

\bibliographystyle{ugost2003}
\bibliography{thesis}

% Окончание основного документа и начало приложений Каждая последующая секция
% документа будет являться приложением
\appendix

\end{document}
